\documentclass{article}
\usepackage[dutch]{babel} 
\usepackage{amsmath, amsfonts}
\usepackage{hyperref}

\begin{document}

\title{Taal detecteren van een tekst}
\author{Mohammed Nasar en Chai Stofkoper}
\maketitle


\section{Inleiding}

We hebben een programma geschreven in Matlab die nagaat of een gegeven tekst geschreven is in het Nederlands, Portugees, Engels of Spaans.\\
De code is te vinden in \href{https://gitlab.com/ProofOfPizza/language-recognition}{Gitlab}
\bigbreak

In dit verslag lichten we toe hoe we een tekst gaan analyseren en aan de hand van de relatieve frequentie van de letters gaan bepalen in welke taal het geschreven is.

\section{Verslag}

\subsection{Aanpak}

Om effectief te kunnen werken hebben we allereerst een analyse gemaakt van het probleem. Vervolgens hebben we de scope bepaald en het probleem in logische programmeerbare blokken opgedeeld. Dit is verder uitgewerkt in een algemenere werkwijze waarover we dus kort iets zullen schrijven.

\subsubsection{Probleemstelling}
Het gegeven probleem is: Detecteer de taal waarin een bepaalde tekst geschreven is. Dit is natuurlijk mogelijk op allerlei manieren. Zo zou je een programma complete vocabulairen kunnen leren en dan vergelijken, of kiezen voor nog complexere zaken zoals grammatica mee te nemen. In dit geval werd al gegeven om een relatief eenvoudige manier te kiezen gebaseerd op frequentie waarin de letters voor komen in teksten.

\subsubsection{Scope}
We hebben een aantal grenzen gesteld voor ons project om tot een praktisch werkend resultaat te komen. Sommige zaken hiervan geven aanleiding tot een uitbreiding als iemand verder zou willen gaan dit project te verbeteren.\\
\begin{enumerate}
  \item We werken met vier talen: Nederlands, Spaans, Engels en Portugees\\
    We wilden talen kiezen die we mooi vinden en ook waren we geinteresseerd in hoe onze applicatie zou omgaan met talen die dicht aan elkaar relelateerd zijn zoals Spaans en Portugees.
  \item We werken met de ASCII characters. Dit is van meer technische aard: Om om te kunnen gaan met andere charactersets is veel uitzoek werk nodig, en is de kans vrij groot dat er problemen onstaan als we het programma draaien op verschillende systemen zoals Windows, Mac of Linux.
  \item Voor onze dataset kiezen we in ieder geval een aantal boeken per taal om zo voldoende volume te hebben. We proberen daarin ook verschillende stijlen of onderwerpen te kiezen maar de focus ligt niet op deze datasets, dus we accepteren dat er verbetering mogelijk is door met meer aandacht en moeite de datasets te maken. We hebben nu enkel teksten gekozen die vrij op internet beschikbaar waren.
  \item We hebben een uitbreiding gemaakt om te letterparen te kunnen herkennen. Hierbij dus strict gekozen voor combinaties van 2 letters.
\end{enumerate}

\subsubsection{Onderverdeling}
De oplossing is grofweg in twee gedeeltes opgedeeld.
\begin{enumerate}
  \item Talen leren.\\
    Allereerst moet de applicatie de gekozen talen leren. Dit wil zeggen teskten analyseren en de resultaten opslaan voor later gebruik
  \item Taal detecteren.\\
    Hier gaat het om dat een nieuwe tekst geanalyseerd wordt en vergeleken met de referenties die eerder opgeslagen zijn.
\end{enumerate}

\subsubsection{Werkwijze}
We hebben naar aanleiding van bovenstaande keuzes het werk verder opgedeeld in kleinere brokken en wat algemene zaken besloten over het project:
\begin{enumerate}
  \item Code moet in kleine blokken opgedeeld zijn om zo herbruikbaar en onderhoudbaar te zijn. Dit in algemene zin in overeenstamming met object georienteerd programmeren principes zoals single-responability (iedere functie heeft slechts een taak). Zo hebben we losse functies voor bijvoorbeeld Het inlezen van een tekst, normaliseren wat hoofd en kleine letters betfreft, onderling vergelijken van de vectoren met de letterfrequenties en zo verder.
  \item De code moet teskten kunnen lezen uit bestanden en ook teksten kunnen analyseren die door een gebruiker ingegeven worden in Matlab.
  \item De code moet effectief werken. Hiertoe is besloten om het leren van de talen los te koppelen van het analyseren. Zodoende heof je dat eerste maar een enkele keer uit te voeren en kun je vervolgens zo vaak als nodig teksten analyseren. Ook is er bijvoorbeeld zoveel mogelijk gewerkt met vector bewerken ipv loops.
\end{enumerate}

\subsection{Taal leren}

We nemen teksten (groot genoeg) in deze 4 talen en maken vervolgens voor elk van deze talen een gemiddelde van relatieve frequentie van letters, door onze programma te voeden met boeken en grote teksten. Deze percentages steken we in vectoren.\\
Dit gaat in een paar stappen:
\begin{enumerate}
  \item Inlezen van de tekst in een character vector.
  \item Omzetten naar numerieke vector.
  \item Normaliseren van hoofd-, en kleine letters.
  \item Tellen van de frequentie per letter.
\end{enumerate}
    
\bigbreak

Als we deze vectoren vergelijken met elkaar dan zien we dat bepaalde letters in de vectoren niet veel verschil geven tussen de talen. Deze gaan we weglaten om de kwaliteit van onze vectoren te verbeteren.\\
Dit doen we door een matrix te maken van de talen en de onderlinge verschillen. Zie voorbeeld met M de matrix van de frequenties van (N)ederlands, (S)paans, (E)ngels en (P)ortugees en V de verschilmatrix.\\
\begin{equation*}
M = 
\begin{bmatrix}
  N_{spatie} & N_a & N_b & \dots & N_z\\
  S_{spatie} & S_a & S_b & \dots & S_z\\
  E_{spatie} & E_a & E_b & \dots & E_z\\
  P_{spatie} & P_a & P_b & \dots & P_z
\end{bmatrix}
V = 
\begin{bmatrix}
  |M_1 - M_2|\\
  |M_1 - M_3|\\
  |M_1 - M_4|\\
  |M_2 - M_3|\\
  |M_2 - M_4|\\
  |M_3 - M_4|
\end{bmatrix}
\end{equation*}
\bigbreak
Vervolgens bepalen de de maximale waarde in $V$ en stellen we $V_{ij} < p*max(V) => V_{ij} := 0$. Hierna kijken we waar we nulkolommen vinden en halen deze weg uit de matrix.

NB.: Als we kiezen om ook letterparen te gebruiken, bijvoorbeeld 'th', dan komen die op dezelfde wijze achteraan de rijen van $M$ en eventueel $V$.

\subsection{Taal detecteren}

We passen dezelfde procedure toe op onze nieuwe tekst waar we de taal niet van kennen. We gaan dus werken met onze set van letters en halen de relatieve frequentie van deze letters uit de tekst. We nemen hiervoor de reduceerde matrix die we verkregen hebben bij het leren van de taal. 
Zo stellen we een vector op met daarin de letterfrequenties van exact dezelfde letter(combinaties) als in de referentie matrix.

\subsection{Vergelijken met referentievectoren}

Nadat we dezelfde procedure hebben toegepast op onze nieuwe tekst, kijken we welke van de referentievectoren het dichtst ligt bij deze nieuwe. Dit kan op vele manieren, we hebben gekozen voor de cosine similarity, omdat we zagen dat het vaak wordt gebruikt bij het analyseren van teksten in de industrie. Deze laatste gaat na wat de hoek is tussen elk van de referentievectoren en de nieuwe vector op basis daarvan geeft die de vector die het dichtst ligt bij die nieuwe vector.
Het is gebaseerd op de cosinus regel:
\begin{equation*}
  \frac{v \cdot w}{\lVert v \rVert \lVert w \rVert } = \cos \theta
\end{equation*}
\bigbreak
Zij $\theta = $ de hoek tussen $v$ en $w$. Zodra $v = w$ dan is $\cos{\theta} = 1$.
De waardes voor $\cos \theta$ kunnen liggen tussen $1$ en $-1$ voor arbitraire vectoren v en w. In ons project is het zo dat gezien letters niet een negatief aantal keer kunnen voorkomen, en omdat we de referentie vectoren verkrijgen met de absolute waarden van het verschil, dat we enkel waarden tussen $0$ en $1$ kunnen krijgen. Een waarde van $0$ zou betekenen dat de teskten geen enkele letter gemeeschappelijk hebben. Dit is uiteraard erg onwaarschijnlijk voor teksten van enige omvang. Hoe dichter het getal naar $1$ nadert hoe waarschijnlijker het is dat die tekst in die specifieke taal geschreven werd.
Meer info over de cosinus regel en het gebruik voor bepalen van gelijkenis van vectoren is te vinden in \cite{str} en \cite{mau}
\section{Conslusies}

Met dit programma verkrijgen we een accuraat resultaat als we teksten nemen die lang genoeg zijn. Voor teksten die in meerdere talen door elkaar geschreven zijn (voorbeeld: een tekst van de Jeugd van Tegenwoordig is te vinden in de map /test-texts/dutch) vinden we ook dat de herkenning niet goed verloopt, wat te verwachten is. 
De combinaties van 2 letters toevoegen heeft wel effect, maar erg weinig. Het zou interessant zijn om dit uit te breiden naar grotere combinaties of hele woorden. Ook zouden niet-ascii characters zoals die voorkomen in bijvoorbeeld portugees of spaans een waardevolle toevoeging kunnen zijn.
Voor een naief algoritme als dit zijn de resultaten eigenlijk erg goed.
Het programma is zo gebouwd dat met enkel toevoegen van een map met boeken in een nieuwe taal ook die taal meegenomen kan worden. Natuurlijk is het te verwachten dat met meer talen, het moeilijker zal worden om de juiste te herkennen en om de limieten van deze constructie te onderzoeken is ook dat een mogelijk vervolg.


\begin{thebibliography}{99}
  \bibitem{str} Gilbert Strang-Introduction to Linear Algebra-Wellesley-Cambridge Press (2016) ISBN 978-0-9802327-7-6
  \bibitem{mau} Mausam - Document Similarity in Information Retrieval - University of Washington Computer Science and Engineering \href{Document Similarity in Information Retrieval}{Document}
\end{thebibliography}

\end{document}




\end{document}
